**安达·盖扎**（，）是一名出生于[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")[布達佩斯的](../Page/布達佩斯.md "wikilink")[瑞士籍钢琴大师](../Page/瑞士.md "wikilink")。他以演奏古典音乐和浪漫派音乐，尤其是[路德维希·范·贝多芬](../Page/路德维希·范·贝多芬.md "wikilink")、[罗伯特·舒曼](../Page/罗伯特·舒曼.md "wikilink")、[约翰内斯·勃拉姆斯](../Page/约翰内斯·勃拉姆斯.md "wikilink")、[巴托克·贝拉](../Page/巴托克·贝拉.md "wikilink")，特别是[莫扎特的鋼琴協奏曲著名](../Page/莫扎特.md "wikilink")。在他生涯顶峰时期他被看作是一名杰出的艺术家，拥有完美、自然无瑕的技术，使得他的音乐会具有独特的质量。但是他1976年逝世后他的声誉有所淡消。大多数他的唱片是[德意志留声机公司录音的](../Page/德意志留声机公司.md "wikilink")。

## 早年

安達在匈牙利的[李斯特音樂院師從鋼琴家](../Page/李斯特音樂院.md "wikilink")[多赫南伊·埃尔诺和](../Page/多赫南伊·埃尔诺.md "wikilink")[柯达伊·佐尔坦](../Page/柯达伊·佐尔坦.md "wikilink")\[1\]。19歲即獲得[李斯特獎](../Page/李斯特獎.md "wikilink")。次年他演奏勃拉姆斯第二钢琴协奏曲获得国际声誉。同年他与[柏林爱乐管弦乐团在](../Page/柏林爱乐管弦乐团.md "wikilink")[威廉·富特文格勒的指挥下合作](../Page/威廉·富特文格勒.md "wikilink")。威廉·富特文格勒把他称为是“钢琴遊吟詩人”。1943年他逃亡到瑞士。

## 中年

1950年代中期安达·盖扎在[萨尔茨堡莫扎特大学教课](../Page/萨尔茨堡莫扎特大学.md "wikilink")，1960年他继[艾德温·菲舍尔赴](../Page/艾德温·菲舍尔.md "wikilink")[洛桑教书](../Page/洛桑.md "wikilink")。

安达·盖扎尤其以演奏舒曼的钢琴曲著称。《[新格罗夫音乐和音乐家大辞典](../Page/新格罗夫音乐和音乐家大辞典.md "wikilink")》称他为“可爱地演奏巴托克和舒曼”。他被看作是他那一代的主要巴托克演奏家，尽管他逝世后其他音乐家也作了显然非常出色的录音。虽然他早年很少演奏莫扎特，但是他逐渐成熟为一名有名的莫扎特演奏家，他是第一名录音了所有莫扎特钢琴协奏曲的演奏家。这些录音是从1961年至1969年制作的\[2\]。1965年他获得[藝術及文學勳章](../Page/藝術及文學勳章_\(法國\).md "wikilink")，1970年他成为[皇家音乐学院荣誉学士](../Page/皇家音乐学院.md "wikilink")。

1976年6月14日他在瑞士[蘇黎士逝世](../Page/蘇黎士.md "wikilink")，終年55歲。

## 外部链接

  - [苏黎世安达·盖扎收藏的官方网站](http://www.gezaanda.ch/)

## 参考资料

[A](../Category/匈牙利音樂家.md "wikilink")
[A](../Category/瑞士音樂家.md "wikilink")

1.  *Géza Anda: Troubadour of the Piano*. 德意志留声机公司 CD set \#00289 477
    5289. 说明书，第9页
2.  网上新格罗夫音乐和音乐家大辞典：安达·盖扎